<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Distillazione dell’acqua marina</title>
        <author>Anonimo</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Luigi di Giacomo Pirola</publisher>
        <pubPlace>Milano</pubPlace>
        <date when="1839">1839</date>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">CC BY-NC-ND 3.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title level="a">Distillazione dell’acqua marina</title>
          <publisher>Luigi di Giacomo Pirola</publisher>
          <pubPlace>Milano</pubPlace>
          <date when="1839">1839</date>
          <idno type="uri">http://www.dmg-lib.org/dmglib/handler?docum=32250009</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>

  <facsimile>
    <graphic url="ArticoloDiRivista1.png"/>
    <graphic url="ArticoloDiRivista2.png"/>
  </facsimile>

<text>
    <body>
      <div type="article">
        <head>Distillazione dell’acqua marina</head>
        <p>
        La possibilità di condurre lunghi viaggi in mare è limitata dalla necessità di recarvi sufficiente provvista d’acqua dolce,
        sostanza di tanto peso e volume e di così largo consumo.
        Da lungo tempo si andò studiando il modo di depurare l’acqua marina dai sali ch’essa contiene.
        Dopo molte esperienze si addivenne presso il ministero della marina francese a una prova,
        che sembra assicurare lo scioglimento della difficoltà.
        Si pose in opera un apparato, bastevole a fornir d’acqua pura un equipaggio di 600 uomini,
        e a produrre in un’ora più di 120 bottiglie, d’un litro ciascuna.
        </p>
        <p>
        Così in viaggio si può sempre avere una provvisione d’acqua limpidissima, e libera affatto dai principi di corruzione,
        che si accumulano sempre nelle acque tenute a bordo. L’operazione importa il consumo di soli 10 litri di carbone;
        perciò d’ora in avanti invece di caricare la nave con un dado volume d’acqua, basterà collocarvi la duodecima parte
        di quel volume di carbone: ossia, una nave d’eguale capacità potrà reggere ai disagi di mare un tempo dodici volte maggiore,
        senza accostarsi a terra per rifornirsi d’acqua.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>

